\chapter*{Frequently Asked Questions}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Frequently Asked Questions \hspace*{.1cm} \keys{must read}}
\label{sec:faq}

\minisec{Was muss ich während des Semesters machen?}
Prinzipiell nichts, außer dich am Ende zurückzumelden, um weiter immatrikuliert zu bleiben.

\minisec{Was \textit{sollte} ich während des Semesters machen?}
Du solltest die Übungen und Vorlesungen besuchen und vor- bzw. nachbereiten, um am Ende die Prüfungen zu bestehen.

\vspace{4mm}

\begin{multicols}{2}
\minisec{Wann ist meine Vorlesung?}
Wann und wo verrät dir dein Stundenplan~\link{https://timetable.hszg.de/}.
In einem lustigen Dropdown kannst du dein Matrikelkürzel suchen, z.~B.~IIb24, und... Tada!

\minisec{Wie schreibe ich mich in Prüfungen ein?}
An der HSZG wirst du automatisch zu den Prüfungen angemeldet, die laut Modulplan und deinem Fachsemester entsprechend anstehen --
inklusive der ersten Wiederholungsprüfung, wenn du einmal nicht bestehen solltest.
Willst du außerhalb dieser Ordnung an einer Prüfung teilnehmen, kannst du einen Antrag beim Prüfungsamt einreichen. \fancypageref{sec:pruefungen}\\
Du findest die anstehenden Prüfungen ebenfalls im Stundenplan~\link{https://timetable.hszg.de/}
und für welche du angemeldet bist auf deinem Profil~\link{https://service.hszg.de/} unter \keys{Prüfungsverwaltung}.

\minisec{Wie kann ich mich von Prüfungen abmelden?}
Du kannst dich ohne Angabe von Gründen bis zwei Wochen zuvor von Prüfungen abmelden.
Falls du erkrankt bist, kannst du auch noch danach von der Prüfung zurücktreten.
Der Krankenschein ist dann dem Prüfungsamt zügig vorzulegen.
Das~Wie~genau findest du ebenfalls auf Seite~\pageref{sec:pruefungen}.

\minisec{Ich habe eine Prüfung nicht bestanden, wann muss ich sie wiederholen?}
Nicht-bestandene Modulprüfungen müssen innerhalb eines Jahres einmal wiederholt werden.
Beim erneuten Nichtbestehen muss eine zweite Wiederholung zum nächstmöglichen Prüfungstermin abgelegt werden.
Danach gilt die Modulprüfung endgültig als nicht bestanden.\\
{\small Übrigens: Eine aus mehreren Prüfungsleistungen bestehende Modulprüfung kann bei entsprechender Gewichtung der Noten bestanden sein, auch wenn eine der Prüfungsleistungen nicht bestanden ist.}

\minisec{Wie lange darf man überhaupt studieren?}
In Kurzform: Regelstudienzeit + 4 Semester.
Danach werden Langzeitstudiengebühren von zusätzlich 500~€ je Semester fällig.
Es gibt aber einige Möglichkeiten (wie z.~B. Urlaubs- und Gremiensemester), um diese Dauer zu verlängern.

\minisec{Wie funktioniert das mit dem WLAN?}
Das \emph{Hochschulrechenzentrum} (HRZ) hat Anleitungen~\link{https://hrz.hszg.de/netzzugang/mobil-laptopsmartphone} für viele Systeme zum Einrichten des \emph{eduroam}.
Falls die Anleitungen und das Videotutorial dein Problem nicht lösen, frag mal in einer ruhigen Minute beim FSR nach.

\minisec{Was muss ich tun, um BAföG zu bekommen?}
Das Studierendenwerk~\fancypageref{sec:stuwe} ist für die Bearbeitung der Anträge zuständig und bietet auch entsprechende Beratung an.
Daneben kannst du dich mit deinen Fragen auch an den StuRa~\fancypageref{sec:stura} wenden.

\minisec{Wie und wann melde ich mich für Hochschulsport an?}
Du kannst dich direkt online~\link{https://www.hszg.de/hochschule/campusleben/hochschulsport} informieren und anmelden.

\minisec{Wie finde ich Freund*innen?}
Während der ESE und der ersten Vorlesungswochen hast du die Chance, mit vielen Menschen in Kontakt zu kommen, die momentan wohl vor einem ähnlichen Problem stehen wie du.
Ansonsten gibt es immer mal wieder Veranstaltungen%~\fancypageref{cha:veranstaltungen}
, bei denen du Mitstudierende kennenlernen kannst.
Oder du schaust dich außerhalb deines Studiums mal um.
Dein Leben besteht ja nicht nur aus Studieren. ;)

\minisec{Wer oder was ist der FSR?}
Der Fachschaftsrat, oder kurz FSR, vertritt dich und deine Interessen in der Hochschule.
Nebenbei organisieren wir aber auch die ein oder andere Veranstaltung, zum Beispiel die ESE.
Mehr über uns findest du auf~\fancypageref{sec:fachschaftsrat}.

\minisec{Was kann ich neben dem Studium machen?}
Du kannst dich in Hochschulgruppen~\fancypageref{sec:hsg}, im FSR, oder irgendwo anders ehrenamtlich engagieren.
Alternativ kannst du natürlich Geld verdienen und eine der vielen freien Stellen besetzen.
Die HSZG betreibt auch eine kleine Jobbörse~\link{https://www.hszg.de/hochschule/aktuelles/jobs-karriere/stellenboerse}.
Dem FSR flattern außerdem immer mal wieder Jobangebote per Mail zu.
Da das Emailsystem aber von Rundmails überflutet wird, leiten wir selten welche davon weiter.
Melde dich mal bei uns, wir können dir sicherlich ein paar zeigen und dich ggf. auf einen brandneuen Verteiler setzen.

\minisec{Was muss ich mit meiner neuen Wohnung machen?}
Du solltest vermutlich deine Miete regelmäßig zahlen.
Ansonsten vergiss nicht, dich bei der Stadt Görlitz umzumelden~\link{https://www.goerlitz.de/aemter/anliegen/22-Anmeldung-Zuzug-aus-einer-anderen-Gemeinde}!
Denn wenn du deine Wohnung nur als \emph{Neben}wohnsitz anmeldest, musst du Zweitwohnungssteuer~\link{https://www.goerlitz.de/aemter/anliegen/127-Zweitwohnungsteuer} zahlen.
Bitte vergiss auch nicht, dass jeder Haushalt (WGs können zusammenlegen!) den Rundfunkbeitrag zahlen muss.
Melde dich also an oder reiche deine \bafog-Befreiung ein.
Zusätzlich gibt es noch 50~€ pro Jahr für Studierende mit Hauptwohnsitz in Görlitz, die du zu Beginn des Jahres beantragen kannst~\link{https://www.goerlitz.de/aemter/anliegen/53-Zuwendung-fuer-Studenten}.

\minisec{Was, wenn wegen der Pandemie plötzlich nur Online-Lehre möglich ist?}
Nur die Ruhe, das konnte die HSZG inzwischen üben.
Das \emph{Zentrum für eLearning}~(Zfe) hat dazu eine Seite~\link{https://zfe.hszg.de/das-zfe/aktuelle-entwicklungen/infos-fuer-erstsemester} mit allen wichtigen Informationen zusammengestellt.
Und sollte es soweit sein, werden das die Dozierenden sowieso ganz genau mit euch durchsprechen.
Ja, erfahrungsgemäß kann das manchmal ein bisschen chaotisch werden --
Aber keine Sorge, das geht allen so, und jeder hat dafür Verständnis und Nachsicht.

\minisec{Hilfe, wo ist mein Dozent?}
Es kann immer sein, dass sich Dozierende verspäten.
Oft werden sie auf dem Gang angequatscht und müssen noch schnell "ganz wichtige Dinge" klären.
Schaut auch mal in euer Email-Postfach, manchmal kam ganz kurzfristig noch eine Absage oder Änderung.
Wenn auch nach 20 Minuten niemand kommt, könnt ihr mal im Sekretariat nachfragen, ob die Person z.~B. als krank bekannt ist.
Ihr müsst dann natürlich nicht sinnlos rumsitzen, sondern könnt gehen oder andere Veranstaltungen weiter vor- und nachbereiten und Übungsaufgaben machen.

\minisec{Wo lerne ich Programmieren?}
Gleich im ersten Semester bekommst du ein ganzes Modul lang eine "Einführung in die Programmierung".
Informatik Bachelor vertiefen im zweiten Semester dann mit "Objektorientierte Programmierung".
Von Informatik Mastern wird leider erwartet, bereits gut programmieren zu können. :(

\minisec{Wann lerne ich Game Development?}
Im Studium tendenziell gar nicht.
Dafür musst du in deiner Freizeit auf andere Ressourcen zurückgreifen.~\link{https://develop.games}~\link{https://www.twitch.tv/directory/game/Software\%20and\%20Game\%20Development}
\\
Was sich besonders anbietet, sind Game Jams.
Dabei versuchst du über wenige Tage oder Wochen allein oder in einem kleinen Team einen Spiele-Prototypen zu einem Thema zu entwickeln.
Dabei lernst du viel über die verschiedensten Bereiche des Game Development, ohne dich zu lange an einem Punkt zu verbeißen.
Du findest Game Jams in Massen online (z.~B. auf itch.io) --
 und der Fachschaftsrat veranstaltet vielleicht auch einen…
 frag mal nach!

\minisec{Was ist eine Rekursion?}
\label{minisec:faq}
Wenn du mehr darüber wissen willst, schau mal auf~\fancypageref{minisec:faq}.

\minisec{Was für Bücher brauche ich?}
Eigentlich keine, aber falls du mal was genauer nachlesen möchtest oder etwas nicht ganz verstanden hast, gibt es einige Bücher und eBooks in der Hochschulbibliothek~\link{https://hsb.hszg.de/}.
Dein Dozent kann dir hier etwas empfehlen.

\minisec{Wo kann ich Dinge drucken?}
Es gibt ein paar Standorte, an denen mit deiner Campus Card gedruckt werden kann.
Du kannst von einem PC-Pool~\link{https://hrz.hszg.de/netzdienste/pc-pools} aus oder per iPrint~\link{https://iprint.gr.hszg.de/print/quickprint/GR-Oeffentliche-Drucker} (ist nur aus dem Hochschulnetz erreichbar und zickt manchmal rum) Dokumente in deine persönliche Druckwarteschlange stellen
und den Job dann an einem beliebigen Druckterminal auslösen, nachdem du deine Campus Card in das Lesegerät gesteckt hast.
Bunt und in Farbe geht in Görlitz allerdings nur im Keller der Blue Box (G~I).

\minisec{Wie komme ich an Altklausuren?}
Wir haben in Görlitz keine Altklausurensammlung.
Zumindest ist uns keine offizielle bekannt.
Aber frag mal deine Kommilitonen höherer Semester, die könnten sich noch an manches erinnern.
\end{multicols}

\begin{figure}[b!]
\centering
%\includegraphics[scale=.45]{img/xkcd/1343-manuals.png}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/xkcd/1343-manuals.pdf}
\caption*{{\small \textit{The most ridiculous offender of all is the sudoers man page, which for 15 years has started with a 'quick guide' to EBNF, a system for defining the grammar of a language. 'Don't despair', it says, 'the definitions below are annotated.' (https://xkcd.com/1343)}}}
\end{figure}
